\documentclass[french]{exam}
\input{../../../preambules/mes_packages_lua}
\input{../../../preambules/style_act}
\header{\textbf{Chapitre M1.} \textcolor{gray!60}{Seconde}}
{}
{\themeMvt}
% -------------------------------------------------------------------------------
\begin{document}
\titre{\textbf{AD1.} Le vecteur vitesse}
%----------------------------
\begin{contexte}
  Pour décrire la vitesse d'un corps en mouvement, on doit discuter de
  la valeur de la vitesse, mais aussi de du sens et de la direction du 
  déplacement: le vecteur est donc l'outil mathématique tout désigné.
  
  \textbf{Objectifs :} construire le vecteur vitesse et comprendre les
  informations qu'il contient.
\end{contexte}
%-------------------------------
\section{\infos}
  \begin{docs}
  % \docL{Une chronophotographie}{chronophoto}
  % Dans la chronophotographie ci-dessous, les positions du cycliste ont été 
  % relevées toute des \SI{0.5}{\s}
  
  % \centering
  % \includegraphics[width=.95\linewidth]{chrono_velo1}
%
\docL[sidebyside]{vitesse moyenne et vitesse en un point}{vitesse}
La \emph{vitesse moyenne} est le quotient de la distance
entre deux points, sur la durée nécessaire pour la parcourir.
\[ 
  v = \dfrac{M_iM_j}{t_j-t_i}
\]
\tcblower
La vitesse $ v_i $ en un point $ M_i $ peut être approchée en
calculant \emph{la vitesse moyenne entre ce point et la position
  suivante}:
\[ 
  v_i \approx \dfrac{M_iM_{i+1}}{t_{i+1} - t_i}
\]
% 
% \doc{vecteurs déplacement et vitesse}{vecteurs}
% % \begin{itemize}[leftmargin=*]
%    \emph{Le vecteur déplacement} entre deux points $M$ et $M'$ 
%   relie le point de départ au point d'arrivé $ \vv{MM'} $

%    \emph{Le vecteur vitesse moyenne } entre deux positions
%   est défini par:
%   \[
%     \vv{v} = \dfrac{\vv{MM'}}{t' - t}
%   \]

%   D'après cette définition, le vecteur vitesse et le vecteur
%   déplacement sont \emph{colinéaires}
% \end{itemize}
\docL{Construction du vecteur vitesse}{construction}

\begin{dingautolist}{202}
  \item Calculer la vitesse moyenne entre deux points.
  \item Calculer la longueur du vecteur en tenant compte de 
  l'échelle.
  
  \textcolor{couleurDoc}{Exemple: Pour $ v = \SI{5}{\m\per\s} $ 
    et une échelle de \SI{1}{\centi\metre} pour \SI{2}{\m\per\s}, on 
    trace un vecteur de \SI{2.5}{\cm} de longueur.}
  \item Tracer le vecteur, dans le sens du mouvement, en partant du 
  point de départ $M$.
\end{dingautolist}
\end{docs}
%--------------------------------
\section{\travail}
\subsection{Partie 1 : étude d’un mouvement à une dimension}
\begin{figure}[ht]
  \begin{tikzpicture}
    \node (0,0) {\includegraphics[width=\linewidth]{chrono_velo1.jpeg}} ;
    \draw (-5.1,-1.1) node {$M_0$};
    \draw (-1.5, -1.1) node {$M_1$};
    \draw (1.3, -1.1) node {$M_2$};
    \draw (3.95, -1.1) node {$M_3$};
    \draw (6.1, -1.1) node {$M_4$};
    \draw (7.5, -1.1) node {$M_5$};
  \end{tikzpicture}
 \textcolor{couleurDoc}{Dans la chronophotographie ci-dessus, les positions du cycliste ont été 
  relevées toute des \qty{0.5}{\s}}
  \caption{chronophotographie du mouvement d’un vélo}
\end{figure}

\begin{enumerate}
  \item Exprimer et calculer la vitesse moyenne du cycliste entre $M_0$ et $M_5$. 
  \refDoc{vitesse}
  \item Exprimer et calculer la vitesse du cycliste aux points $M_0$, $M_3$ et $M_4$ . 
  \refDoc{vitesse}
  \item Pourquoi ne peut-on pas tracer le vecteur vitesse au point $M_5$?
  \refDoc{vitesse}
  \item Tracer les vecteurs vitesse $\vv{v_0}$, $\vv{v_2}$ et $\vv{v_4}$ avec une échelle
  de \qty{1}{\centi\m} pour \qty{2}{\m\per\s}.

  On prendra le \emph{centre du casque comme point de départ des vecteurs}
  \refDoc{construction}
  % 
  \clearpage 
  \item Recopier et compléter le tableau ci-dessous avec les termes suivants : \textit{constant(e)},
  \textit{augmente} et \textit{diminue} , 
  
  Attention, tous les termes ne sont pas utiles et certains peuvent être utilisés plusieurs
  fois.
  
  %	\rowcolors{1}{gray!10}{}
  \begin{table*}[ht]
    \renewcommand{\arraystretch}{2}
    \begin{tabular}{|m{3cm}*{3}{|>{\centering\arraybackslash}m{3.3cm}}|}
      \hline
      \rowcolor{gray!10}
      & \textbf{Direction} 
      & \textbf{Sens} 
      & \textbf{Norme}\\
      \hline
      Au cours du mouvement 
      & \dotfill
      & \dotfill
      & \dotfill \\
      \hline
      % Le mouvement est      
      % & \multicolumn{2}{c}{\dotfill}
      % & \dotfill\\
      % \hline
    \end{tabular}
    \caption*{Caractéristiques du vecteur vitesse au cours du mouvement}
  \end{table*}
  \item Caractériser le mouvement.
\end{enumerate}
%
\subsection{Partie 2 : Étude d’un mouvement à deux dimensions}
Dans cette partie, on étudie le mouvement d’une boule de pétanque. Ce mouvement est dit «
à deux dimensions » et nécessite deux axes pour être décrit.

\begin{figure}[ht]
  \centering
  \begin{tikzpicture}[thick,scale = 1.2] % repère
    \draw [dotted, gray] (5.5,3.5) arc (70 : 160 : 4) ;
    % Axes
    \newcommand{\ymax}{4}
    \newcommand{\xmax}{6}
    \coordinate (O) at (0,0);
    \draw (O) node{$\bullet$} node[below left]{$ O $};
    \draw[->] (O) --++ (90:\ymax) node[left, midway] {$y$ (en m)};
    \draw[->] (O) -- (0:\xmax) node[below, midway] {$x$ (en m)};
    % Points
    \newcommand{\xA}{1}
    \newcommand{\yA}{2.25}
    \newcommand{\xB}{2.8}
    \newcommand{\yB}{3.5}
    \newcommand{\xC}{5}
    \newcommand{\yC}{3.65}
    %	
    \coordinate (A) at (\xA,\yA);
    \coordinate (B) at (\xB,\yB);
    \coordinate (C) at (\xC,\yC);
    \draw (A) node {$\bullet$} node[above left] {$M_1$}; 
    \draw (B) node {$\bullet$} node[above left] {$M_2$}; 
    \draw(C) node {$\bullet$} node[above left] {$M_3$}; 
    %Échelle
    \draw (4,1) -- (5,1) node[above, midway]{\qty{1}{m}};
    \draw (4,0.9) -- (4,1.1);
    \draw (5,0.9) -- (5,1.1);
  \end{tikzpicture}
  
  \textcolor{couleurDoc}{Les positions de la boule ont été relevées toutes les \qty{0.5}{\s}.}
  \caption{Extrait de la trajectoire de la boule de pétanque}
\end{figure}
\begin{enumerate}[resume]
  \item Utiliser l’échelle pour déterminer la distance $M_1M_2$ et en déduire la valeur de
  la vitesse $\vv*{v}{1}$.
  \item Tracer le vecteur $\vv*{v}{1}$ \emph{en précisant l’échelle utilisée.} \refDoc{construction}
  \item Reprendre les deux questions précédentes pour tracer le vecteurs $\vv*{v}{2}$. On
  utilisera la même échelle que pour $\vv*{v}{1}$. \refDoc{construction}
  \item Caractériser ce mouvement en justifiant la réponse.
\end{enumerate}
\end{document}
